特區就是只行《基本法》不行《憲法》 - 李柱銘

特區就是只行《基本法》不行《憲法》 - 李柱銘

上周六，中共為武漢肺炎死者舉行全國哀悼活動。同日，親共組織在網上舉辦《基本法》頒佈30周年研討會，其間亦曾暫停，籲與會嘉賓肅立默哀，看似是同時在悼念，而他們亦應悼念的，是被他們親手扼殺的一國兩制。

當日講者言論依舊強調中共近年說法，就是《憲法》（母法）不但在港實行，甚至凌駕《基本法》（子法），而且為讓中央可在港行使其全面管治權，特區要按《憲法》和《基本法》規定，在港實施相關制度。他們的說法顯然無視歷史、顛倒是非，更為達政治目的而偷龍轉鳳，務求推翻鄧小平所提一國兩制最重要的元素，即港人治港、高度自治。

回想80年代初，中英兩國就香港問題進行談判，英國政府曾提出在97年後「以主權換治權」，但中央堅持主權治權不可分開。雙方一度僵持不下，鄧小平便提出權宜之計，英國、中共皆不治港，讓香港回歸後實行港人治港，並享有高度自治的一國兩制，50年不變。而最後英方亦因此同意在97年放棄香港的主權和治權。

沒有《聯合聲明》就沒有香港特區

親共人士常說沒有《憲法》第31條，國家就不可能設立香港特區，也不能制訂香港《基本法》。即便如此，同樣地，若沒有《聯合聲明》，沒有鄧小平的一國兩制承諾，英國根本未必會同時交出香港和九龍，而國家按31條所設立的，就只能是「新界特區」。因此，沒有《聯合聲明》就沒有香港特區。

再者，當年筆者已表明一國兩制能行得通，但非常困難，更需要兩個必要條件，就是：一、必須實行全面普選，因只有普選產生的特首和全體立法會議員，才會為保其席位而捍衞特區的一制，當中港出現利益衝突時，不能不守護特區；以及二、中央必須遵守兩制原則，除國防、外交，不可干預特區任何事務。

後來制訂的《基本法》條文，委實也能體現出以上觀點，包括在第45條及68條，作出普選特首及立法會的承諾，在回歸十年後，便可落實雙普選；第22條，限制中央各部門不得干預香港事務，以保障特區官員治港時，能充份行使其高度自治權；及第104條，訂定行政、立法、司法的主要公職人員在就職時，必須：一、依法宣誓擁護《基本法》，而不是《憲法》；和二、效忠特區，而不是國家，凡事以《基本法》為依歸。

可惜，由於中共一再拖延，拒絕在特區落實雙普選，以致特首及保皇黨立法會議員，均為取得中聯辦支持連任而聽從其差遣，無視誓言，總是逆民意而行。與此同時，中共近年亦擺明西環治港，而且更在2014年發表《白皮書》，強調中央對港擁有全面管治權，推翻鄧小平一國兩制最重要的兩個元素，務求在港落實「黨人治港」、「全面管治」之習近平式「一國兩制」。

親共人士近年不斷鑽《基本法》的空子，企圖將中央對港的全面管治權合理化及具體化。然而，正如筆者一直以來所講，《憲法》不會，亦不可能在港實行，因為中央當年已作出《決定》，特區「設立後實行的制度、政策和法律，以《基本法》為依據」，而不是《憲法》。所以《基本法》根本就沒有所謂的「留白」，因為按照《聯合聲明》和《基本法》，除外交和國防事務，中央在港根本沒有任何管治權。而且《基本法》第159條第4款，亦明確規定「本法的任何修改，均不得同中國對香港既定的基本方針相牴觸」。因此，中共根本不可以習近平的「一國兩制」，來推倒鄧小平的一國兩制，強行收回早已賦予特區的高度自治權，以及將對特區的干預合理化，甚至制度化。

李柱銘

Push

李柱名我話你聽點解你地會輸

當你決定同共產黨傾個一刻 你已經輸咗
佢殺完學生仲可以粉飾太平 話係美國搞出黎既禍 你覺得佢會尊重聲明 尊重條文 尊重約定 ？ 太天真了

佢哋有份賣港，點都好，先踢走建制狗！